\cleardoublepage

{
    \sectionnonum{附录}

    \appendixsubsecmajornumbering

    \subsection{12 工具的完整接口规范}

    \autoref{tab:appendix-tool-schemas} 对第四章 \autoref{tab:tool-list} 的 12 个工具补充给出完整的输入参数与关键输出字段说明，便于读者按字段名复现 DAGPlanner 中的 \verb|${sX.field}| 占位符。

    \begin{longtable}{|l|p{0.30\linewidth}|p{0.30\linewidth}|p{0.20\linewidth}|}
        \hline
        \textbf{工具名} & \textbf{关键输入参数} & \textbf{关键输出字段} & \textbf{用途} \\ \hline
        \endhead

        \texttt{matrix\_operation} & \texttt{operation} (枚举: add/sub/mul/inverse/det), \texttt{matrix\_a}, \texttt{matrix\_b} & \texttt{result, shape, determinant, real, imag} & 矩阵基本运算与行列式 \\ \hline
        \texttt{numerical\_integration} & \texttt{expression}, \texttt{lower}, \texttt{upper}, \texttt{variable} & \texttt{integral, absolute\_error, expression, interval} & 一元函数自适应数值积分 \\ \hline
        \texttt{curve\_fitting} & \texttt{model} (linear/poly2/exponential/power), \texttt{x}, \texttt{y} & \texttt{model, params, r\_squared, formula} & 多模型曲线拟合 \\ \hline
        \texttt{equation\_solver} & \texttt{expression}, \texttt{lower}, \texttt{upper}, \texttt{variable} & \texttt{root, residual, expression, interval} & 区间内方程求根 \\ \hline
        \texttt{descriptive\_statistics} & \texttt{values} (数组) & \texttt{count, mean, median, std, variance, min, max, range, q1, q3, iqr} & 描述性统计量 \\ \hline
        \texttt{hypothesis\_test} & \texttt{test\_type} (one\_sample\_t / two\_sample\_t), \texttt{sample\_a}, \texttt{sample\_b}, \texttt{alpha} & \texttt{test\_type, t\_statistic, p\_value, alpha, reject\_null} & t 检验等假设检验 \\ \hline
        \texttt{linear\_regression} & \texttt{x}, \texttt{y} & \texttt{slope, intercept, r\_squared, p\_value, std\_err, formula} & 一元线性回归 \\ \hline
        \texttt{correlation\_analysis} & \texttt{x}, \texttt{y}, \texttt{method} (pearson/spearman) & \texttt{method, correlation, p\_value, strength, direction} & 相关性分析 \\ \hline
        \texttt{line\_chart} & \texttt{x}, \texttt{y}, \texttt{title}, \texttt{xlabel}, \texttt{ylabel}, \texttt{output\_path} & \texttt{file\_path, width\_pixels, height\_pixels} & 折线图 \\ \hline
        \texttt{scatter\_chart} & \texttt{x}, \texttt{y}, \texttt{title}, \texttt{xlabel}, \texttt{ylabel}, \texttt{output\_path} & \texttt{file\_path, width\_pixels, height\_pixels} & 散点图 \\ \hline
        \texttt{bar\_chart} & \texttt{labels}, \texttt{values}, \texttt{title}, \texttt{xlabel}, \texttt{ylabel}, \texttt{output\_path} & \texttt{file\_path, width\_pixels, height\_pixels} & 条形图 \\ \hline
        \texttt{heatmap} & \texttt{matrix}, \texttt{row\_labels}, \texttt{col\_labels}, \texttt{title}, \texttt{output\_path} & \texttt{file\_path, width\_pixels, height\_pixels} & 热力图 \\ \hline
        \caption{\label{tab:appendix-tool-schemas}12 工具的完整接口规范（输入参数 + 输出字段）}\\
    \end{longtable}

    \subsection{O1--O4 提示工程规则全文}

    第四章 \autoref{tab:o1-o4} 给出了 4 条规则的概要，本节给出其在 SYSTEM\_PROMPT 中的实际中文措辞，便于读者复用或修订。

    \subsubsection{O1: 结果合理性检查}

    \begin{quote}\small
    （从 observation 取值前必须执行。）
    拟合类工具返回的 $R^2$：若 $<0$ 或 $>1$，视为工具输出异常。
    拟合参数的量级：若拟合参数与输入数据主导量级相差超过 2 个数量级（例如数据在 $10^3$ 量级却拟合出 $10^0$ 量级的常数），视为异常。
    返回值中出现 NaN / Inf / 空值，视为异常。
    一旦检测到上述异常，下一轮 \emph{必须} 尝试不同的解决路径；可选方案包括：换一个拟合模型（例如从 exponential 改为 linear / polynomial）；对数据做变换再拟合；换一个工具解决同一目标。
    在异常被纠正之前，不得将异常工具返回的数值写入最终答复。
    \end{quote}

    \subsubsection{O2: 数值计算规范}

    \begin{quote}\small
    涉及 3 个或以上样本点的统计量（求和、均值、中位数、方差、标准差、四分位数、分位数）\emph{必须} 通过 \texttt{descriptive\_statistics} 工具计算。严禁在 thought / content 里以任何形式写出 “(a+b+c+...)/n”、“mean = ...”、“sum = ...” 等手算表达式。
    线性代数运算（矩阵求逆、乘积、行列式、特征值、转置后再乘等）\emph{必须} 通过 \texttt{matrix\_operation}。
    积分、方程求根、曲线拟合 \emph{必须} 通过对应专业工具。
    最终答复报告数字时，至少保留工具返回原值的 4--6 位有效数字。
    \end{quote}

    \subsubsection{O3: 开场规划模板}

    \begin{quote}\small
    对于需要 3 步及以上的任务，在第一轮回复的 content 中 \emph{必须} 先以下面的格式列出计划：

    \texttt{Plan:}\\
    \texttt{1. 用 <工具名> 做 <子目标>，得到 <中间变量>}\\
    \texttt{2. 用 <工具名> 做 <子目标>，用到 <中间变量>}\\
    \texttt{...}

    写完 Plan 后，同一轮直接发起第一个 tool\_call。
    后续每一轮继续推进 Plan：在 \texttt{思考：} 前缀里简要引用当前走到 Plan 的第几步。
    若在执行中发现 Plan 有偏差，明确修正 Plan 后再执行。
    \end{quote}

    \subsubsection{O4: Few-shot 示例注入}

    O4 在 SYSTEM\_PROMPT 末尾追加一条与本题集无关、用于演示正确工作风格的完整范例（异常切换 + 最终答复格式）。
    范例本身较长，完整内容见 \texttt{src/prompts/system\_prompts.py} 中的 \texttt{FEWSHOT\_EXAMPLE} 常量。

    \subsection{ext 压力测试用例清单}

    第五章测试集中的 8 道 \texttt{ext\_*} 压力题专门用于检验 RATS 与 DAGPlanner 的算法贡献，其设计目标见\autoref{tab:appendix-ext-cases}。

    \begin{table}[ht]
        \centering
        \caption{\label{tab:appendix-ext-cases}8 道 \texttt{ext\_*} 压力测试用例的设计目标}
        \begin{tabularx}{\linewidth}{|c|l|X|c|}
            \hline
            编号 & 用例 ID & 设计目标 & 主要类别 \\ \hline
            1 & \texttt{ext\_rs\_01} & 在 \texttt{descriptive\_statistics} 与 \texttt{hypothesis\_test} 之间区分（统计描述 vs 假设检验） & statistics \\ \hline
            2 & \texttt{ext\_rs\_02} & 在 \texttt{linear\_regression} 与 \texttt{correlation\_analysis} 之间区分（拟合 vs 相关） & statistics \\ \hline
            3 & \texttt{ext\_rs\_03} & 在 \texttt{equation\_solver} 与 \texttt{numerical\_integration} 之间区分 & numerical \\ \hline
            4 & \texttt{ext\_rs\_04} & 在 \texttt{heatmap} 与 \texttt{bar\_chart} 之间区分（多维 vs 一维可视化） & visualization \\ \hline
            5 & \texttt{ext\_dag\_01} & 5 步链式：行列式 $\to$ 求根 $\to$ 积分 $\to$ 统计 $\to$ 折线图 & composite \\ \hline
            6 & \texttt{ext\_dag\_02} & 4 步链式：统计 $\to$ 相关 $\to$ 回归 $\to$ 散点图 & composite \\ \hline
            7 & \texttt{ext\_dag\_03} & 3 步链式 + 中间结果分支：拟合 + 残差统计 + 残差直方图 & composite \\ \hline
            8 & \texttt{ext\_dag\_04} & 4 步链式：矩阵特征值 $\to$ 排序 $\to$ 选取 $\to$ 条形图 & composite \\ \hline
        \end{tabularx}
    \end{table}

    \removeappendixsubsecmajornumbering
}
