\clearpage

\section{分析与讨论}

本章对第五章实验结果进行深入解读，依次围绕关键案例、失败模式、CoT 现象、RATS 的效率-准确率权衡，以及多组件组合效应五个维度展开。

\subsection{关键案例剖析}\label{sec:analysis-cases}

\paragraph{案例一：数值精度与格式控制规则（\texttt{hard\_03}）}

该题要求对一组原始数据同时计算均值、标准差、方差、峰度和偏度，并将各数值以特定小数位精度输出。
B1--B4 四组基线均以"数值接近但格式不符"失败：LLM 调用 \texttt{descriptive\_statistics} 后，
对返回字典中的 \texttt{mean\_T} 做了四舍五入（得 49.16）而非保留完整四位小数（期望 49.1625），导致判分的 \texttt{abs\_tolerance} 检验失败。
O2 规则明确规定"工具返回值不得自行截断，必须按精度要求原样呈现"，\texttt{Ours} 在该规则约束下直接透传工具返回值，以 100\% 精度通过数值验证。
此案例典型地展示了提示规则对"最后一公里精度损失"的修补价值。

\paragraph{案例二：复杂曲线拟合与工具库覆盖（\texttt{vhard\_01}）}

该题给定一组放射性衰变测量数据，要求拟合指数衰减模型 $N(t) = N_0 e^{-\lambda t}$，并推导半衰期 $t_{1/2} = \ln 2 / \lambda$。
B0（无工具）与 B1--B4 均因缺乏将非线性拟合与指数衰减方程求解显式组合的能力而失败：
B0 无法完成数值计算；B1--B4 虽有工具，但在朴素 ReAct 框架下 LLM 难以将 \texttt{curve\_fitting} 的返回参数正确代入 \texttt{equation\_solver} 完成半衰期推导，
调用序列通常在第一步之后中断或产生错误的 $\lambda$ 值。
\texttt{Ours} 凭借 O3 规则（"先规划调用序列，再逐步执行"）与 O4 规则（"验证工具输出后再进行下一调用"）的约束，
将拟合--代入--求解分解为三个明确步骤并逐步验证，成功得到正确的 $\lambda$ 和 $t_{1/2}$。
该案例说明：在需要跨工具接力传递中间结果的长步骤场景中，提示规则对执行顺序的显式约束效果显著。

\paragraph{案例三：任务歧义对全体方法的挑战（\texttt{comp\_17}）}

该题要求分别在两个不同区间上对同一被积函数进行数值积分，然后比较两个积分值。
测试用例描述中的区间端点书写方式存在一处可被双重解读的歧义（"over $[0, e_1]$ and $[0, e_2]$" 中 $e_1$、$e_2$ 的确切含义），
导致 B1--B4 与 \texttt{Ours} 均以"错误区间"失败，仅少数配置碰巧通过。
该案例体现了一类系统无法完全消除任务描述歧义（Task Ambiguity）。
当用户描述本身存在语义不确定性时，即便提示规则也无法弥合解读差异，
而 DAGPlanner 在此情况下由于静态 DAG 的确定性规划，比 ReAct 更快且更早地锁定了错误的积分区间，
这也部分解释了 \texttt{Ours+DAG}（83.1\%）与 \texttt{Ours}（91.0\%）在复合类题目上的差距。

\paragraph{案例四：主动错误检测与容错恢复（\texttt{err\_05}）}

该题在输入数据集中注入了一个明显异常的离群值，要求系统：(1) 检测异常，(2) 排除异常后重新计算统计量，(3) 对两组结果进行对比说明。
B0 能完成文字层面的异常检测（基于 LLM 先验），但因无工具支撑，无法给出精确的重算结果。
B1--B4 均能调用 \texttt{hypothesis\_test} 或 \texttt{descriptive\_statistics} 完成最终计算，但有 1--2 个配置在"排除前后均输出"的格式要求上失败。
\texttt{Ours} 在 O1 规则（"每次工具调用后检查返回值是否符合预期"）驱动下，主动比较了两次统计量并按格式要求输出双组结果，100\% 通过。
该案例表明 \texttt{error\_recovery} 类题目对 LLM 的基本推理能力要求不高，工具可用性与输出格式规范性才是决定性因素。

\subsection{失败模式聚类}\label{sec:analysis-failure}

结合 89 题测试集的失败记录（\texttt{Ours} 失败 8 题，B1 失败 15 题），失败原因可归为以下五类：

\begin{enumerate}
    \item 数值精度与格式截断：工具返回值经 LLM 自行四舍五入或单位换算后超出判分容忍区间，在 \texttt{numerical} 和 \texttt{statistics} 类题目中最为常见。O2 规则显著降低了此类失败，但未完全消除——LLM 偶尔在格式化输出阶段仍会对工具返回值进行不必要的取整。
    \item 工具覆盖不足（B0 专属）：无工具配置在 \texttt{visualization} 类 12 题中全军覆没（0\%），在 \texttt{composite} 类仅 19\%，直接验证了工具体系的必要性。
    \item 符号约定歧义：统计工具（\texttt{hypothesis\_test}）在计算 $t$ 统计量时，符号由组间比较顺序决定（"处理组 - 对照组"与"对照组 - 处理组"结果互为相反数）。当测试用例未在描述中明确指定比较方向时，系统返回的符号可能与期望值相反，导致数值匹配失败。\texttt{Ours} 的 \texttt{statistics} 类 3 道失败题中有 2 道（\texttt{stats\_11}、\texttt{stats\_14}）属于此类，这也是 \texttt{Ours} 在 \texttt{statistics} 类（81\%）反而低于 B1（88\%）的主要原因。此类失败本质上源于测试规范的歧义性，可通过在题目描述中显式限定比较方向来消除。
    \item 任务歧义与执行路径锁定：如 \autoref{sec:analysis-cases} 中的 \texttt{comp\_17} 案例，任务描述中存在的区间歧义使所有方法均走向错误执行路径；DAGPlanner 因静态规划的提前确定性，锁定错误路径的概率高于 ReAct。
    \item DAGPlanner 结构化规划的内在门槛：DAGPlanner 要求 LLM 在第一轮即输出合法的 JSON DAG 描述并正确推断节点依赖关系，JSON 格式错误或依赖推断失误均会触发 ReAct 安全网；安全网的
\end{enumerate}

\subsection{\texttt{CoT} 在工具调用场景的表现}\label{sec:analysis-cot-paradox}

\autoref{tab:main-results} 显示，B2 CoT（82.0\%）与 B1 朴素 ReAct（83.1\%）仅相差 1.1 个百分点，
CoT 未能带来正向提升，甚至略有下滑。
这一现象在工具调用场景中有明确的机制解释：
\texttt{CoT 后缀引导 LLM 先输出自然语言推理链，再尝试工具调用}；然而 ReAct 框架对 LLM 的 JSON 格式输出稳定性有严格要求，
加长的推理前缀会打断工具调用的结构化输出节奏，导致 JSON 解析失败率小幅上升。
与此同时，CoT 本身对任务的逻辑分解增益有限——当工具库已覆盖核心数值能力时，增量推理深度并不能提升工具调用的选择准确性。
两种效应的叠加使 CoT 在工具调用场景下的净效果接近于零，与纯文本推理任务中 CoT 的正向增益形成鲜明对比。
在工具调用智能体中，不建议盲目添加 CoT 后缀；若需增强推理，应采用本文 O3 规则式的"先规划调用序列"而非追加自然语言推理链。

\subsection{\texttt{RATS} 的效率--准确率权衡}\label{sec:analysis-rats}

消融实验（\autoref{tab:ablation}）显示，在当前 12 工具规模的工具库下，\texttt{Ours+RATS} 相比 \texttt{Ours} 成功率下降 7.9 pp，而端到端耗时上升 36.1\%（4.98 s $\to$ 6.78 s）。
这意味着在当前配置下，RATS 的代价超过了收益。
理解这一现象需要区分 RATS 设计的适用场景：RATS 的收益取决于两个前提条件：工具库规模足够大（以至于全量工具会大幅占据上下文窗口并导致选择困难）且基座模型的工具相关性判断能力足够准确（以避免误剪必要工具）。
12 工具的库规模尚未达到上下文窗口瓶颈，LLM 可在不经过 RATS 筛选的情况下依靠全量工具列表完成正确选择；
而 RATS 引入的语义检索步骤偶尔会因相关性估计不准而漏掉关键工具，直接导致执行失败。
因此，RATS 的当前价值应定性理解为"为工具库未来扩展（>50 个工具）预留可插拔的上下文管理接口"，
而非在现有规模下的直接性能提升；若工具库扩张至百级规模，RATS 的上下文压缩价值预计将显著超过当前的误剪代价，成功率权衡也将向正方向翻转。

\subsection{多组件组合效应与方法工程价值}\label{sec:analysis-combination}

消融实验揭示了一个值得关注的非线性组合现象：\texttt{Ours+RATS}（83.1\%）与 \texttt{Ours+DAG}（83.1\%）单独使用时均退化到与 B1 相同的成功率，
而两者组合的 \texttt{Ours\_full}（85.4\%）却高于各自单用，呈现出局部互补效应。
该现象的机制可以从错误类型的角度理解：
RATS 的主要失败模式是"工具误剪——关键工具未进入候选集"；
DAGPlanner 的失败模式是"JSON 规划失败——触发 ReAct 安全网"。
两者组合时，DAGPlanner 的结构化执行框架在 ReAct 安全网阶段可以重新访问全量工具集（安全网不受 RATS 筛选约束），
从而部分补救 RATS 误剪导致的工具不可用；与此同时，RATS 为 DAGPlanner 的规划步骤削减了上下文干扰，
使规划阶段的 JSON 生成轻度受益。这种"错误类型互补"的协同效应使 \texttt{Ours\_full} 优于二者单用，但不足以超越不引入任何算法开销的 \texttt{Ours}。

从工程价值角度，上述发现给出了清晰的部署建议：
\begin{itemize}
    \item \textbf{生产首选 \texttt{Ours}}：O1--O4 提示规则以几乎零额外延迟换取 7.9 pp 的成功率提升，是性价比最高的单一组件，适合对延迟敏感或工具库规模有限的场景。
    \item \textbf{DAGPlanner 适合轨迹可解释性优先的场景}：尽管在当前评测中 \texttt{Ours+DAG} 成功率与 B1 持平，但其将工具调用轨迹外显为可纯代码校验的 DAG 结构，为科研复现和审计提供了更强的透明度保证，这一价值无法被成功率指标直接度量。
    \item \textbf{RATS 是面向未来的架构预留}：当工具库扩展至 50+ 以上时，RATS 的上下文管理优势将从根本上改变效益平衡；建议在工具库扩张的同时同步开展 RATS 的重排权重调优，以期在扩展后的规模上取得正向收益。
\end{itemize}
